[北京不想港人知道的] 北京仍無法像對付疆藏般對付香港

孔誥烽：北京不想港人知道的軟肋——忽然被關注的香港獨立關稅區地位

【明報文章】港人勇敢抗爭成功制止了北京在背後推動的《逃犯條例》修訂，西方媒體都驚歎這是習近平任內首次屈服於群眾壓力的妥協。這次反修例取得暫時成功，除了是因為抗爭者不畏催淚彈和橡膠子彈勇往直前之外，中共不敢像它對付新疆、西藏般硬來，在爆發更大規模流血衝突之前煞停立法程序，還因為美國國務院、國會領袖等相繼將逃犯條例與美國重新考量是否繼續承認香港的獨立關稅區地位掛鈎。美國和國際承認的香港獨立關稅區地位，乃是北京仍不敢血腥鎮壓香港、乾脆推行「一國一制」的關鍵。

最近10年，中國官方媒體提到香港，總會強調香港現在的繁榮都是拜中央政策所賜；中國上下也充斥「沒有中國，香港早完蛋了」的論調。這種論調也影響到很多港人理解香港與中國大陸的關係，以為不是大陸提供食水、食物、資金等，香港便變死城。

這種論調充滿謬誤：海水化淡技術現在已十分成熟，若香港學習新加坡、以色列等小國採用，早便不用再高價購入污染嚴重的東江水；香港的食米八成來自東南亞，凍肉、海鮮、水果等也主要是從大陸以外地區輸入；而香港至今仍是進入中國外資來源地之首，香港對大陸投資數額遠超過大陸到港的投資。

這論調另一謬誤，便是無視香港作為國際承認的與中國大陸區別開的獨立關稅區，對中國經濟發展的重要。但最近華為事件，令大家關注中資公司通過在港設立衛星公司，以香港身分在國際活動。美國國會美中經濟與安全審議委員會，在去年底亦發表報告，提出要檢討美國禁止向中國出口軍民兩用敏感高科技不包括香港的政策，將取消承認香港獨立關稅區地位的可能，提上議事日程。這才使香港媒體開始關注香港獨立關稅區地位對中國的用處。

美港政策法 中國得益

據美國在1992年通過的《美國-香港政策法》（US-HK Policy Act），美國在1997年香港主權移交後，將持續觀察香港是否享有《中英聯合聲明》中規定的高度自治與自由。若美國確認香港保持高度自治，美國便會將「繼續在經濟及貿易事務諸如進口配額、產地來源證書等方面認可香港為一獨立地區」。

雖然北京說這法案是美國干預中國內政的體現，但法案其實對北京十分有利，也為其他國家處理其與九七後香港的關係樹立了範例。中國加入世貿後，與世界經濟整合得更徹底的香港仍能保留世貿創會成員資格。因此北京在加入世貿後仍可通過香港這個完全自由的經濟體，選擇性地引入中國「入世」後仍被貿易配額和其他壁壘嚴格規管的商品與資本。例如中國至今仍拒絕外資銀行以全資擁有的方式在大陸營業，以保護中國的金融安全。香港作為世貿另一成員，則對外國金融機構全無設限。故此北京既可維持金融防火牆，中國的富人、官員和企業卻可在港獲得外資銀行的全天候服務。

同時，相比在中國大陸註冊的公司，在港註冊的公司能在全世界（尤其是西方國家）享受更自由的流動。港資在歐美澳紐等地的投資，一直比中資面對更少關卡和更寬鬆的國家安全審查。因此許多中國大陸企業不是註冊為香港企業，便是通過香港子公司向世界各地投資和採購。這對一些敏感交易例如西方國家的基建投資，尤其重要。

美港政策法中關於技術出口的規定，對中國更為重要。自冷戰以來，美國嚴格管制可能被用於軍事用途的敏感技術出口到中國。但政策法允許香港在1997年後繼續進口這些敏感技術和器材，為中國大陸提供了獲得這些物資的一道後門。中國大陸公司為規避美國制裁，通過香港走私敏感器材，不時成為新聞（註1）。美國甚至有報告指中國大陸在港設立眾多公司，用於購入那些受管制設備，再轉運至大陸，甚至運到北韓及伊朗（註2）。

北京仍無法像對付疆藏般對付香港

1997年以來，北京一方面急於對香港的政治與社會建立全面控制，以確保香港不會成為挑戰中共統治的中心；另一方面北京又希望國際社會繼續承認香港自治地位，並繼續在出口、資金及移民管制上給予香港特殊待遇。這兩種意圖之間，存在明顯矛盾。若北京在遏制香港自由上做得太過分，西方民主國家便難坐視不理，繼續假裝香港有足夠自由及自治。若美國正式取消承認香港的獨立關稅區地位，其他國家亦將跟隨。這對中國經濟和那些藏富於港的中國大陸富豪與官員，都會造成嚴重後果。

近年北京繼續藉世界承認香港自治地位而獲取利益，而西方國家卻愈來愈覺得中國利用香港，正為西方國家和國際社會的安全構成愈來愈大的威脅。西方國家開始不耐煩地指摘北京或中國公司，通過香港協助北韓和伊朗繞過國際制裁（註3），獲取北京不能合法取得的軍事器材高科技（註4），匯出賄賂外國官員的賄款（註5），甚至大規模郵寄受管制的劇毒毒品芬太尼（fentanyl）往西方國家（註6）。

西方國家假裝香港仍有高度自治，對她們自身利益和國際社會的穩定帶來的代價，愈來愈大。當香港的自由與自治受進一步蠶食，當中國利用香港這扇後門繞過美國和國際社會各種規範與限制的例子日多時，國際社會停止承認香港獨立關稅區地位便愈來愈有可能。

怎樣在壓制香港異議聲音時，避免國際社會取消給予香港的特殊地位，恐怕是北京在制訂和調整香港政策時需認真考慮的重要變數。北京容許港府在修訂逃犯條例上讓步，又不敢以鎮壓新疆西藏的力度鎮壓香港，正好證明北京仍十分着緊香港獨立關稅區地位的國際認證。北京治港的這條軟肋，正是港人向北京爭取更大自由時的優勢。而北京的這個顧忌，正是北京輿論機器最不想港人知道的。

推

到時集中營 教育營係邊區？

所以主導權根本響我地香港人手中 推

[港共已失去執政意志兩周] 有勇無謀去衝無意思 我地依家係要接管依個政府！

push

依家有睇開正常新聞既香港人都知啦

[轉載]

各位巴絲，

之前有個post話G20果日係各國報紙登關於反送中既頭版廣告（），好多人都贊成，但有個大問題就係登大報紙既頭版係真係唔平，淨係New York Times一個full page都要USD$200,000，則係差唔多156萬港紙，我地仲想登埋其他主要國家好似日本、法國、英國、德國之類，仲contact緊，如果可以登多幾份報紙既話個迴響會更加大

目前美國Financial Times已經confirm左27號可以留美國同亞洲版一個位比我地，果度係14, 980歐羅，則係差唔多13萬3千港紙

我地而家得兩日時間籌錢，請大家儘快廣傳！

唔理你係勇武派定和理非，而家乜都唔使做只係捐錢啫，百萬行同小學生獎券都咁多人捐，無理由今次關乎香港既大事唔捐掛？

詳情寫曬係個眾籌網到，如果最後籌唔夠錢，籌到既錢會全部捐比反送中受傷被捕者人道支援基金。

不過大家當然都想籌到登到頭版架嘛！咁請你快D儘快馬上立刻將呢個眾籌網廣傳出去！！！！

（上個post無貼link，重開post）

眾籌link：

其實篇嘢唔係比連登仔睇
一早知啦
阿媽係女人

上水屠房

你咪試下咁囉
相信離層城不遠

新疆有幾多外資？
香港有幾多外資？

其實一路以黎都係支那需要香港
多過香港需要支那
但支那人成日有種恩主心態「要不是中國乜乜乜⋯」
真係好嘔心

北京佬有禁聰明？唔好高估佢哋

請立即關閉集中營

直接送上新疆

if we burn, you burn with us

中國上下也充斥「沒有中國，香港早完蛋了」的論調。這種論調也影響到很多港人理解香港與中國大陸的關係，以為不是大陸提供食水、食物、資金等，香港便變死城。
企開d啦屌你老母！未回歸時d人食屎架？

小學雞識鬼呢D野咩. 香港玩撚玩.

Push

唔好意思借小小位

要打輿論戰，除咗cctvb
各位打工仔每朝記得拎一份頭條日報
跟手幫佢資源回收

呢個廢app睇新聞
孝順仔女記得幫佢地轉個好啲嘅app
01都起碼好過東網

啱呀
好好利用

永遠唔好輕敵

明日大愚囉 大把位

不嬲係中國靠香港
係d傻撚先會話香港靠中國
快撚d取消香港獨立關稅
睇下邊個死先

其實關係法只係睇50年 姐係2047年後美國就會全面撤資?

廿幾年老生常談，唯愛支同蝗民不願面對！！！

我以為係Common sense

pish

每次聽到都想大巴大巴車落去

大灣區

推 香港冇左中國不知好幾多 重成日話冇左中國唔得

推，齊去信美國，要求取消獨立關稅地位

正中紅心
大家努力 G20 見

好文

想同中國攬炒

強推

從來冇回歸依回事 只有被殖民

上星期發夢有個青年人話中國有上海 唔需要香港

對佢老味付，commie有乜資格管香港？

金蛋未唔打爛/打唔爛
疆藏只係普通雞蛋

洗你腦，等你以為無左中國香港唔掂

支那係到令到香港海水化淡搞唔起
香港仲有水塘 就算唔係100%供水
要買既水都會少好多
至少唔使年年俾人打劫

連登焦土都焦左幾年 既然支那再搞香港都係死
咁不如攬炒 廢左香港關係法佢
事實證明焦土派唔成功 係支那唔敢all in 唔係個理論唔得
今次全球出通牒 支那都係要縮

一撚早知啦。係得啲奶共廢中廢老唔知。

黑夜給了我黑色的眼睛 我卻用它尋找光明

大家企硬

lm

依啲野香港人一早就知道

其實大把人係完全唔睇新聞，尤其低學歷嗰班
又或者只看tvb

學者寫出嚟又唔同啲
至少唔會被一般人9up就反駁到

其實可以嚮境外
或者大灣區

幫手推

香港未必全部靠支那
但冇左支那，香港會變到冇哂價值就真

香港：你唔係應承話比普選同自由我既咩？
支那：你唔去做雞賺錢我點養你？

支那佬根本唔識分莊閒

Now news
蘋果
立場

幾好

我諗後生啲一代未必清楚依件事既咁又

伸脷 : 80 年代出世

互惠互利嘅

不輕敵 你睇返「致年青人」段片既用心幾恐怖就知...

港豬 都唔知自己地方優勢
中國無香港唔得
其他大陸城市又取代唔到

正是北京輿論機器最不想港人知道的。

推撚到全世界都知道

應該廣傳俾啲廢老睇
根本一路都係香港carry中國
中國就不斷搵香港著數 拖累香港
最近仲想講到金融風暴同沙士係中國幫香港

LM

呢篇太長。佢地要睇長輩圖

岩 襯我地仲有外資 同 仲有大把人係出面
一方有難 八方支援，
仲有一絲希望 抗共成功
然後務求獨立 ， 你班契弟 咪諗住食兩家茶飯呀
又要自主話事 又想賺人仔 唔想斷關係？ 邊有咁便宜

好難講 咩都有可能

Pish

但又真係洗到好多港豬腦

好多人唔習慣用腦思考

仲有毒品轉口

上海超越香港？超咗廿年都仲未得

幾百米就一個cam
一堆武警

香港都會唔嘈

好文 推

廢老都算唔多識上網，廢中識上網，咁多資訊睇都唔睇， 一副唔關我事咁 。正港豬

香港係地球消失
支那一定可以生勾勾咁繼續同美日口交

支那係地球消失
香港就大鳩獲，冇哂投資價值

PS. 支那冇比過錢養香港

打和
你無左我 攬炒
最緊要 打甩暴動罪 救人要緊

屌佢地有曬立場，唔撚會睇呢啲。

台灣媒體話 香港係全球間諜基地 好重要

廢中有海外護照
仔女又送晒去留學

仲係國際販賣人口中轉站

on9
新加坡得既野點解香港唔得
只係你回歸咁耐 班仆街官賣港咁耐
如果真係民選政府做野為香港而唔係睇大陸頭
不斷將香港功能向上面移同令香港依賴大陸
屌打左新加坡好耐

我懷疑on9政府當年唔大搞科技整係整個垃圾數碼港係想讓比深圳
點解新加坡吸引到咁多人才 反而香港唔得
你老母香港用起咩高鐵啊 港豬澳大橋個啲錢啊
資助比科技人才黎香港都好過射比大陸
仲未計庫房啲錢

明報反了

明明香港就比大陸高級好多 但都仲係有好多人信無左大陸唔掂 好撚可悲

你sure你講呢句野真係經左大腦？

而家仲有好多人覺得香港人要感恩中國感你老母咩香港繁榮係主權移交之後先有on 9

你講緊乜香港對支那仲有價值同地位

之前咩老母論要感恩支那嗰個真心on9

冷戰時期嘅港英政府， 刻意畀兩方陣營嘅情報人員進入香港， 香港一直都係亞洲最大嘅間諜港

其實呢d說話唔係講黎畀香港人聽
係愚民政策入面的文宣黎, 主要係講返畀13億聽
然後13億vs700萬人
幾大的大話都可以成真

「警世文」新疆，中國最安全的地方

有次有個台灣客買間公司
要問佢攞錢真係難過登天
每筆匯款唔可以過一百萬, 要畀曬agreement, ci等等一大批文件證明
台灣銀行先肯放錢過黎
嗰陣先知, 資金層面黎講香港真係公廁黎

推畀唔知嘅人見到

大家長遠要做嘅野係不斷學習 抗爭又好 做野又好 要保持香港國際競爭力同人材

賣港官員

廢中公務員 仔女個個係英國讀書 樣樣都唔知 唔理，累死下幾代人

講真，冇可能全面撤資
睇下而家Apple係大陸都仲有市場
但到時香港已經嚴重傾斜於紅色資本
外資係香港經濟發展上差不多完全冇決定權，加上人工/租金成本高，係香港做亞太區總部既外資企業一定搬離

我諗關係法幾時取消，就要睇下9+2大灣區超級行政架構將香港自由度削減成點樣，隨時早過2047

真正焦土

唔好理
Share 比理中間派睇

講真

明報雖然被收編

但好多時都仲有良心報導

邪惡程度遠比cctvb 方向 星倒低

[深度分析]民意與民心的分別

明報

多d人睇

高質文

始終絕大部分主流傳媒比紅底騎劫
班唔撚用腦既廢中廢老咪信以為真

各位笑嘅焦土派咪就係咁嘅原理

而家點?係咪夠晒數?

宜家420幾萬，夠Financial Times、紐約時報（對方未答應）等等，籌得越多就刊登得越多報紙

可唔可以喺籌款page寫清楚? 人哋見到140%就唔會再捐

仲有 comment可唔可以盡量寫埋英文?

[✔] = Confirmed
[?] = In progress
[✘] = Denied

全球
[✔] 金融時報 Financial Times (£14,980)
6月27號，美國同亞洲版，右下隻馬騮嗰個位

On 27 June 2019, in American and Asian edition, at the bottom right corner (same position as the ad of Forum Auction with chimpanzee image below)

美 US
[?] 紐約時報 The New York Times (US$200,000)
[?] 華爾街日報 The Wall Street Journal
日 Japan
[?] 朝日新聞
[?] 産經新聞
[?] 讀賣新聞
[?] 奈良新聞
法 France
[?] 20 Minutes (問咗等緊覆) (Request made. Pending reply)
[✘] Figaro (對家保守派嘅，讀者錯哂) (Targeted on conservative)
[✘] Le Monde (唔接受政治廣告) (Political ad not allowed)
英 UK
[?] The Guardian
瑞士 Switzerland
[?] 20 Minutes (全國 CHF 239,925 / Zurich CHF 79,275 / Geneva CHF 38,850 / Bern CHF 54,250)
(全國版淨係得25號 + 瑞士嘅影響力相比其他國家細)
(National edition is only available on 25th. Less significant influence than other countries mentioned)
德 Germany
?
其他? Others?

唔該巴打